export default [
  {
    question: '¿Quién construyó el arca según las instrucciones de Dios?',
    options: ['Abraham', 'Moisés', 'Noé', 'David'],
    correct: 'Noé',
    reference: 'Génesis 6:13-22',
    explanation:
      'Noé construyó el arca según las instrucciones de Dios, como se describe en el libro de Génesis. Dios le ordenó que construyera un arca para salvar a su familia y a los animales del diluvio que Él enviaría para purificar la tierra.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuántos días le tomó a Dios crear el mundo según el Génesis?',
    options: ['3 días', '5 días', '6 días', '7 días'],
    correct: '6 días',
    reference: 'Génesis 1',
    explanation:
      'Según el libro del Génesis, Dios creó el mundo en seis días. En el séptimo día descansó, lo que estableció el ciclo de la semana. La creación incluyó el cielo, la tierra, el mar, las plantas, los animales y el ser humano.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuál fue el primer milagro de Jesús?',
    options: [
      'Multiplicar los panes',
      'Convertir agua en vino',
      'Caminar sobre el agua',
      'Sanar a un leproso',
    ],
    correct: 'Convertir agua en vino',
    reference: 'Juan 2:1-11',
    explanation:
      'El primer milagro de Jesús fue la transformación del agua en vino durante una boda en Caná de Galilea, según el Evangelio de Juan. Esto ocurrió cuando Jesús, a solicitud de su madre, convirtió agua en vino cuando se agotó en la fiesta.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cuántos apóstoles eligió Jesús?',
    options: ['10', '11', '12', '13'],
    correct: '12',
    reference: 'Mateo 10:1-4',
    explanation:
      'Jesús eligió a doce apóstoles, quienes fueron sus seguidores más cercanos y encargados de difundir su enseñanza. Ellos eran Simón (Pedro), Andrés, Santiago, Juan, Felipe, Bartolomé, Mateo, Tomás, Santiago el Menor, Tadeo, Simón el Zelote y Judas Iscariote (quien luego traicionó a Jesús).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Quién fue llevado al cielo en un carro de fuego?',
    options: ['Moisés', 'Elías', 'Isaías', 'Daniel'],
    correct: 'Elías',
    reference: '2 Reyes 2:11',
    explanation:
      'El profeta Elías fue llevado al cielo en un carro de fuego, según el libro de 2 Reyes. Este evento ocurrió mientras Elías estaba con su sucesor, Eliseo, quien fue testigo de su ascensión.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién fue el primer rey de Israel?',
    options: ['David', 'Saúl', 'Salomón', 'Samuel'],
    correct: 'Saúl',
    reference: '1 Samuel 10:1',
    explanation:
      'Saúl fue el primer rey de Israel, ungido por el profeta Samuel. Su reinado marcó el inicio de la monarquía en Israel, aunque fue sucedido por David debido a su desobediencia a Dios.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién construyó el arca según las instrucciones de Dios?',
    options: ['Abraham', 'Moisés', 'Noé', 'David'],
    correct: 'Noé',
    reference: 'Génesis 6:13-22',
    explanation:
      'Noé construyó el arca según las instrucciones de Dios, como se describe en el libro de Génesis. Dios le ordenó que construyera un arca para salvar a su familia y a los animales del diluvio que Él enviaría para purificar la tierra.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuántos días le tomó a Dios crear el mundo según el Génesis?',
    options: ['3 días', '5 días', '6 días', '7 días'],
    correct: '6 días',
    reference: 'Génesis 1',
    explanation:
      'Según el libro del Génesis, Dios creó el mundo en seis días. En el séptimo día descansó, lo que estableció el ciclo de la semana. La creación incluyó el cielo, la tierra, el mar, las plantas, los animales y el ser humano.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Qué construyeron los hombres en Babel?',
    options: ['Un templo', 'Una torre', 'Una ciudad', 'Un palacio'],
    correct: 'Una torre',
    reference: 'Génesis 11:1-9',
    explanation:
      'Los hombres construyeron una torre en Babel, con el objetivo de alcanzar el cielo. Dios confundió su lenguaje para evitar que completaran la torre, lo que resultó en la dispersión de la humanidad por toda la tierra.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuántos años vivió Matusalén?',
    options: ['777 años', '969 años', '888 años', '950 años'],
    correct: '969 años',
    reference: 'Génesis 5:27',
    explanation:
      'Matusalén vivió 969 años, lo que lo convierte en la persona más longeva mencionada en la Biblia. Su historia se encuentra en el libro de Génesis.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cuál fue la señal del pacto de Dios con Noé?',
    options: ['Una estrella', 'Un arcoíris', 'Una paloma', 'Una nube'],
    correct: 'Un arcoíris',
    reference: 'Génesis 9:13',
    explanation:
      'La señal del pacto de Dios con Noé fue el arco iris. Después del diluvio, Dios prometió que nunca más destruiría la tierra con agua, y el arco iris fue establecido como símbolo de esa promesa.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuál era el nombre original de Abraham?',
    options: ['Abram', 'Ibrahim', 'Abel', 'Abrahan'],
    correct: 'Abram',
    reference: 'Génesis 17:5',
    explanation:
      "El nombre original de Abraham era Abram. Dios le cambió el nombre a Abraham, que significa 'padre de multitudes', como parte de la promesa de que sería el padre de una gran nación.",
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Qué pidió Salomón a Dios cuando se convirtió en rey?',
    options: ['Riquezas', 'Sabiduría', 'Poder', 'Larga vida'],
    correct: 'Sabiduría',
    reference: '1 Reyes 3:9',
    explanation:
      'Cuando Salomón se convirtió en rey, pidió a Dios sabiduría para gobernar al pueblo de Israel. Dios le concedió no solo sabiduría, sino también riqueza y honor.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuántos años vagó el pueblo de Israel por el desierto?',
    options: ['20 años', '30 años', '40 años', '50 años'],
    correct: '40 años',
    reference: 'Números 14:33-34',
    explanation:
      'El pueblo de Israel vagó por el desierto durante 40 años antes de entrar en la Tierra Prometida. Este período fue resultado de su falta de fe y obediencia a Dios durante su salida de Egipto.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Qué instrumento tocaba David para calmar a Saúl?',
    options: ['Flauta', 'Arpa', 'Tambor', 'Trompeta'],
    correct: 'Arpa',
    reference: '1 Samuel 16:23',
    explanation:
      'David tocaba el arpa para calmar a Saúl. Cuando Saúl estaba atormentado por un espíritu maligno, David tocaba el arpa, y la música lo aliviaba.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cuál fue la primera plaga de Egipto?',
    options: ['Ranas', 'Sangre', 'Moscas', 'Granizo'],
    correct: 'Sangre',
    reference: 'Éxodo 7:20',
    explanation:
      'La primera plaga de Egipto fue la transformación del agua del Nilo en sangre. Esta plaga fue enviada por Dios como parte de las diez plagas que sufrió Egipto antes de la liberación del pueblo de Israel.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuál fue el primer milagro de Jesús?',
    options: [
      'Multiplicar los panes',
      'Convertir agua en vino',
      'Caminar sobre el agua',
      'Sanar a un leproso',
    ],
    correct: 'Convertir agua en vino',
    reference: 'Juan 2:1-11',
    explanation:
      'El primer milagro de Jesús fue la transformación del agua en vino durante una boda en Caná de Galilea, según el Evangelio de Juan. Este milagro mostró el poder de Jesús y fue el inicio de sus señales públicas.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Quién negó a Jesús tres veces?',
    options: ['Juan', 'Pedro', 'Santiago', 'Andrés'],
    correct: 'Pedro',
    reference: 'Mateo 26:69-75',
    explanation:
      'Pedro negó a Jesús tres veces antes de que cantara el gallo, tal como Jesús había predicho. Esto ocurrió durante la noche antes de la crucifixión de Jesús, cuando Pedro temía ser arrestado junto a él.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      '¿Cuántos panes y peces usó Jesús para alimentar a 5000 personas?',
    options: [
      '5 panes y 2 peces',
      '7 panes y 3 peces',
      '3 panes y 5 peces',
      '2 panes y 7 peces',
    ],
    correct: '5 panes y 2 peces',
    reference: 'Mateo 14:17',
    explanation:
      'Jesús utilizó cinco panes y dos peces para alimentar a 5000 personas, según los Evangelios. Este milagro mostró su poder para proveer y es uno de los más conocidos de su ministerio.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Quién escribió más libros del Nuevo Testamento?',
    options: ['Juan', 'Pedro', 'Pablo', 'Lucas'],
    correct: 'Pablo',
    reference: '',
    explanation:
      'El apóstol Pablo es el autor de la mayor parte del Nuevo Testamento. Escribió 13 cartas (Epístolas) que forman una parte significativa de las enseñanzas cristianas.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿A qué ciudad iba Saulo cuando se encontró con Jesús?',
    options: ['Jerusalén', 'Damasco', 'Antioquía', 'Tarso'],
    correct: 'Damasco',
    reference: 'Hechos 9:3',
    explanation:
      'Saulo, quien luego sería conocido como el apóstol Pablo, iba camino a Damasco cuando se encontró con Jesús. Este encuentro, en el que Saulo fue cegado temporalmente, marcó su conversión al cristianismo.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Qué representa la levadura en la parábola de la levadura?',
    options: ['El pecado', 'El Reino de Dios', 'La fe', 'La maldad'],
    correct: 'El Reino de Dios',
    reference: 'Mateo 13:33',
    explanation:
      'En la parábola de la levadura, la levadura representa el Reino de Dios. Jesús usó esta metáfora para mostrar cómo el Reino de Dios, aunque comenzó pequeño, se expandiría de manera poderosa y transformadora.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      'En la parábola del hijo pródigo, ¿qué hizo el padre cuando vio regresar a su hijo?',
    options: [
      'Lo ignoró',
      'Corrió a su encuentro',
      'Lo reprendió',
      'Lo rechazó',
    ],
    correct: 'Corrió a su encuentro',
    reference: 'Lucas 15:20',
    explanation:
      'En la parábola del hijo pródigo, el padre corrió hacia su hijo, lo abrazó y lo besó con amor y perdón, mostrando su misericordia. Esta parábola ilustra el amor y perdón de Dios hacia los arrepentidos.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Qué buscaba la mujer en la parábola de la moneda perdida?',
    options: ['Una dracma', 'Un denario', 'Un talento', 'Un siclo'],
    correct: 'Una dracma',
    reference: 'Lucas 15:8',
    explanation:
      'En la parábola de la moneda perdida, la mujer buscaba diligentemente una moneda que había perdido, simbolizando cómo Dios busca con amor a aquellos que se han perdido y necesita ser encontrados.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Qué profeta fue tragado por un gran pez?',
    options: ['Jonás', 'Oseas', 'Amós', 'Nahúm'],
    correct: 'Jonás',
    reference: 'Jonás 1:17',
    explanation:
      'El profeta Jonás fue tragado por un gran pez después de intentar huir del mandato de Dios de predicar en Nínive. Pasó tres días y tres noches en el pez antes de ser liberado tras arrepentirse.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Qué profeta vio un valle de huesos secos?',
    options: ['Isaías', 'Jeremías', 'Ezequiel', 'Daniel'],
    correct: 'Ezequiel',
    reference: 'Ezequiel 37',
    explanation:
      'El profeta Ezequiel tuvo una visión de un valle lleno de huesos secos, los cuales cobraron vida tras el mandato de Dios. Esta visión simbolizaba la restauración de Israel y la resurrección del pueblo de Dios.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Qué profeta fue llevado al cielo en un carro de fuego?',
    options: ['Eliseo', 'Elías', 'Samuel', 'Natán'],
    correct: 'Elías',
    reference: '2 Reyes 2:11',
    explanation:
      'El profeta Elías fue llevado al cielo en un carro de fuego, según el libro de 2 Reyes. Este evento marcó el final de su ministerio y el inicio de la profecía de Eliseo.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Qué profeta permaneció en el foso de los leones?',
    options: ['Daniel', 'Ezequiel', 'Jeremías', 'Isaías'],
    correct: 'Daniel',
    reference: 'Daniel 6',
    explanation:
      'El profeta Daniel fue arrojado a un foso de leones por desobedecer un decreto real. Sin embargo, Dios protegió a Daniel y lo salvó de los leones, lo que reafirmó su fe y testimonio.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Quién fue la primera mujer según la Biblia?',
    options: ['Eva', 'Sara', 'María', 'Rebeca'],
    correct: 'Eva',
    reference: 'Génesis 3:20',
    explanation:
      'Según la Biblia, la primera mujer fue Eva, quien fue creada por Dios a partir de una costilla de Adán. Ella es descrita como la madre de todos los seres humanos.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Qué mujer escondió a los espías israelitas en Jericó?',
    options: ['Rahab', 'Rut', 'Débora', 'Ester'],
    correct: 'Rahab',
    reference: 'Josué 2:1-7',
    explanation:
      'Rahab, una mujer de Jericó, escondió a los espías israelitas enviados por Josué. Como resultado de su valentía, ella y su familia fueron salvados cuando Jericó fue destruida.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién fue la suegra de Rut?',
    options: ['Sara', 'Raquel', 'Noemí', 'Ana'],
    correct: 'Noemí',
    reference: 'Rut 1:1-5',
    explanation:
      'La suegra de Rut fue Noemí. Cuando su esposo y sus hijos murieron, Noemí le dio a Rut el consejo de regresar a su tierra, pero Rut decidió acompañarla y cuidar de ella.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cuál fue la ciudad principal de los israelitas?',
    options: ['Jersusalén', 'Roma', 'Babilonia', 'Vaticano'],
    correct: 'Jersusalén',
    reference: '',
    explanation:
      'La ciudad principal de los israelitas fue Jerusalén, que fue establecida como la capital del reino bajo el reinado de David. Jerusalén fue el centro religioso y político del pueblo de Israel.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      "¿Quién dijo 'Muera yo ahora, ya que he visto tu rostro, y sé que aún vives'?",
    options: ['Israel', 'Moisés', 'Josué', 'Pablo'],
    correct: 'Israel',
    reference: 'Génesis 46:30',
    explanation:
      'Estas palabras fueron dichas por Jacob, quien exclamó esto cuando se reunió con su hijo José, después de muchos años de separación. Jacob pensaba que José había muerto, pero al verlo vivo, se sintió tan aliviado que expresó su deseo de morir en paz.',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿En qué versículo se registra que Jesús cantó?',
    options: ['Mateo 26:30', 'Mateo 24:25', 'Mateo 25:30', 'Mateo 27:25'],
    correct: 'Mateo 26:30',
    reference: '',
    explanation:
      'En Mateo 26:30 se registra que Jesús cantó un himno con sus discípulos después de la Última Cena. Este acto se realizó antes de que se dirigieran al Monte de los Olivos, donde Jesús sería arrestado.',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Qué capítulo es considerado el “Salón de la fama de la fe”?',
    options: ['Hebreos 11', 'Mateo 11', 'Juan 11', 'Hechos 11'],
    correct: 'Hebreos 11',
    reference: '',
    explanation:
      'Hebreos 11 es considerado el “Salón de la fama de la fe” porque describe a grandes personajes bíblicos que vivieron por fe, como Abel, Noé, Abraham, Moisés, y muchos otros, siendo ejemplos de confianza y obediencia a Dios.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿A cuál animal Dios privó de inteligencia?',
    options: ['Avestruz', 'Hormiga', 'Pavoreal', 'Leviatán'],
    correct: 'Avestruz',
    reference: 'Job 39:13-17',
    explanation:
      'Dios privó a la serpiente de inteligencia después de que Satanás la usara para tentar a Eva en el Jardín del Edén. Como castigo, la serpiente fue condenada a arrastrarse sobre su vientre y comer polvo.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: "¿Quién es considerado en la Biblia 'El hombre más manso'?",
    options: ['Moisés', 'Pablo', 'Pedro', 'Caleb'],
    correct: 'Moisés',
    reference: 'Números 12:3',
    explanation:
      'Moisés es considerado en la Biblia como el hombre más manso. En Números 12:3 se dice que Moisés era muy humilde, más que cualquier otro hombre sobre la tierra, a pesar de ser un líder poderoso en Israel.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Qué misionero evangelizó a los pieles rojas?',
    options: [
      'David Brainerd',
      'William Carey',
      'John Wesley',
      'George Whitefield',
    ],
    correct: 'David Brainerd',
    reference: '',
    explanation:
      'El misionero que evangelizó a los pieles rojas, es decir, a los pueblos nativos americanos, fue David Brainerd. Brainerd dedicó su vida a la predicación entre los nativos en Nueva Inglaterra en el siglo XVIII.',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Que hombre tenía una larga y pesada cabellera?',
    options: ['Absalón', 'Sansón', 'Juan el Bautista', 'Roboam'],
    correct: 'Absalón',
    reference: '2 Samuel 14:25-26',
    explanation:
      'Sansón tenía una larga y pesada cabellera, la cual era fuente de su gran fuerza. Según el libro de los Jueces, Sansón perdió su fuerza cuando Dalila cortó su cabello, lo que permitió que fuera capturado por los filisteos.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Que hombre no llevó duelo cuando murieron sus hijos?',
    options: ['Aarón', 'Adán', 'David', 'Nehemías'],
    correct: 'Aarón',
    reference: 'Levítico 10',
    explanation:
      'El rey David no llevó duelo de manera tradicional cuando murieron sus hijos, Amnón y Absalón, aunque experimentó gran dolor. En particular, se menciona que David no mostró un lamento visible por la muerte de su hijo Absalón, a pesar de que era un profundo dolor para él.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cuál era el nombre original de Josué?',
    options: ['Oseas', 'Nunca cambió su nombre', 'Caleb', 'Jozías'],
    correct: 'Oseas',
    reference: 'Números 13:16',
    explanation:
      "El nombre original de Josué era Oseas, pero Moisés lo renombró como Josué (que significa 'Dios es salvación'). Josué fue el sucesor de Moisés y lideró al pueblo de Israel en la conquista de la Tierra Prometida.",
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién dio el sermón más largo de la Biblia?',
    options: ['Pablo', 'Jesús', 'Pedro', 'Moisés'],
    correct: 'Pablo',
    reference: 'Hechos 20:7-11',
    explanation:
      'El sermón más largo de la Biblia fue pronunciado por Jesús y se encuentra en el Evangelio de Mateo, capítulos 5 al 7, conocido como el Sermón del Monte. En él, Jesús enseñó principios clave del Reino de Dios, incluyendo las Bienaventuranzas.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      "¿Quién dijo 'Señor, no tienes con qué sacarla, y el pozo es hondo. ¿de dónde, pues, tienes el agua viva?'?",
    options: [
      'Mujer samaritana',
      'Viuda de Sarepta',
      'Mujer adultera',
      'María Magdalena',
    ],
    correct: 'Mujer samaritana',
    reference: 'Juan 4:11',
    explanation:
      'Estas palabras fueron dichas por la mujer samaritana en el pozo de Jacob, cuando Jesús le pidió agua. Ella se sorprendió de que un judío le pidiera agua a una samaritana, y expresó su asombro sobre la conversación que estaba teniendo con Jesús.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿En qué libro de la Biblia se menciona a más animales?',
    options: ['Levítico 11', 'Génesis 7', 'Levítico 9', 'Proverbios 5'],
    correct: 'Levítico 11',
    reference: '',
    explanation:
      'El libro de Levítico es el que menciona más animales en la Biblia. Contiene leyes detalladas sobre qué animales son limpios y qué animales son impuros, así como las regulaciones para el sacrificio y la pureza ritual.',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Cuántos versículos tiene el Salmo 117?',
    options: ['2', '176', '174', '4'],
    correct: '2',
    reference: '',
    explanation:
      'El Salmo 117 tiene solo dos versículos, lo que lo convierte en el salmo más corto de la Biblia. A pesar de su brevedad, su mensaje es significativo, llamando a todas las naciones y pueblos a alabar a Dios.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question:
      'Jesús fue crucificado entre dos personas, estás dos personas ¿quiénes fueron?',
    options: ['Ladrones', 'Rebeldes', 'Recaudadores', 'Traidores'],
    correct: 'Ladrones',
    reference: 'Marcos 15:27',
    explanation:
      'Jesús fue crucificado entre dos ladrones, según los Evangelios. Uno de ellos se burló de Jesús, mientras que el otro mostró arrepentimiento y pidió a Jesús que lo recordara cuando llegara a su Reino, a lo que Jesús le prometió estar con Él en el paraíso.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      "¿Quién dijo '¿Quién es Jehová, para que yo oiga su voz y deje ir a Israel? Yo no conozco a Jehová, ni tampoco dejaré ir a Israel'?",
    options: ['Faraón', 'Moisés', 'Nabucodonosor', 'Pablo'],
    correct: 'Faraón',
    reference: 'Éxodo 5:2',
    explanation:
      'Estas palabras fueron dichas por el faraón de Egipto cuando Moisés le pidió que dejara ir al pueblo de Israel. El faraón no reconoció a Jehová y se negó a liberar a los israelitas, lo que llevó a la serie de plagas que Dios envió sobre Egipto.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Quién de los siguientes NO fue discípulo de Jesús?',
    options: ['Marcos', 'Santiago', 'Mateo', 'Bartolomé'],
    correct: 'Marcos',
    reference: 'Mateo 10:2-4',
    explanation:
      'La respuesta es Judas Iscariote, quien fue uno de los doce discípulos de Jesús, pero traicionó a Jesús. Sin embargo, después de su traición, ya no fue considerado un discípulo fiel.',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: "¿Quién dijo 'Por voluntad de Jehová he adquirido varón'?",
    options: ['Eva', 'Sara', 'Raquel', 'Ana'],
    correct: 'Eva',
    reference: 'Génesis 4:1',
    explanation:
      'Estas palabras fueron dichas por Lea, la esposa de Jacob, cuando dio a luz a su hijo Simeón. La frase refleja su gratitud a Dios por darle un hijo después de haber sido rechazada por su marido.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question:
      "¿A quién se refieren las siguientes pistas: 'carne, sueño, mujer, huesos, costilla'?",
    options: ['Adán', 'Goliat', 'David', 'José'],
    correct: 'Adán',
    reference: 'Génesis 2',
    explanation:
      'Estas pistas se refieren a la creación de Eva, según el relato en el libro de Génesis. Eva fue creada de la costilla de Adán, lo que simboliza la unión entre el hombre y la mujer.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      "¿Quién dijo 'Mi corazón se regocija en Jehová, Mi poder se exalta en Jehová; Mi boca se ensanchó sobre mis enemigos, Por cuanto me alegré en tu salvación'?",
    options: ['Ana', 'David', 'Jeremías', 'Josué'],
    correct: 'Ana',
    reference: '1 Samuel 2:1',
    explanation:
      'Estas palabras fueron dichas por Ana, la madre de Samuel, en su oración de gratitud a Dios después de haber recibido la respuesta a su oración por un hijo.',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿Cuántos años habitaron los israelitas en Egipto antes de ser libertados?',
    options: ['430 años', '400 años', '410 años', '100 años'],
    correct: '430 años',
    reference: 'Éxodo 12:40',
    explanation:
      'Los israelitas habitaron en Egipto por 430 años, según el libro de Éxodo (Éxodo 12:40-41), antes de ser liberados por Moisés bajo el mandato de Dios.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      'Moisés e Israel llegaron a un lugar llamado Elim, ¿cuántas palmeras y cuantas fuentes había en ese lugar?',
    options: [
      '12 fuentes y 70 palmeras',
      '70 fuentes y 12 palmeras',
      '12 fuentes y 12 palmeras',
      '7 fuentes y 70 palmeras',
    ],
    correct: '12 fuentes y 70 palmeras',
    reference: 'Éxodo 15:27',
    explanation:
      'Elim tenía 12 fuentes de agua y 70 palmeras, según Éxodo 15:27. Este lugar fue un punto de descanso para los israelitas durante su éxodo del desierto.',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿Cuánto tiempo dio Nabucodonosor a Daniel para que aprendiera la lengua y escritura de los caldeos?',
    options: ['3 años', '3 meses', '1 año', '6 meses'],
    correct: '3 años',
    reference: 'Daniel 1:5',
    explanation:
      'Nabucodonosor dio a Daniel tres años para que él y sus amigos aprendieran la lengua y la escritura de los caldeos, como parte de su preparación para servir en la corte del rey (Daniel 1:5).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question:
      '¿Cuántas vueltas dio a Jericó el ejercito de Josué antes del asalto a la ciudad?',
    options: ['13 vueltas', '7 vueltas', '14 vueltas', '12 vueltas'],
    correct: '13 vueltas',
    reference: 'Josué 6:3-4',
    explanation:
      'El ejército de Josué dio siete vueltas alrededor de la ciudad de Jericó durante siete días, siguiendo las instrucciones de Dios. En el séptimo día, dieron siete vueltas y luego las murallas de la ciudad cayeron (Josué 6:3-20).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: 'Y le dieron nombre las vecinas, y lo llamaron...',
    options: ['Obed', 'Oseas', 'Eliú', 'Jefté'],
    correct: 'Obed',
    reference: 'Rut 4:17',
    explanation:
      "Este es un fragmento de la historia de Rut, en la que las vecinas de Noemí le dieron a su nieto el nombre de Obed, que significa 'el que sirve' (Rut 4:17). Obed fue el padre de Isaí y abuelo de David.",
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question:
      '¿Nombre del personaje al que su asna aplastó su pie contra la pared?',
    options: ['Balaam', 'Balaac', 'Baal', 'Jonás'],
    correct: 'Balaam',
    reference: 'Números 22:25',
    explanation:
      'Este personaje es Balaam, quien fue reprendido por su asna que vio un ángel delante de ella y se apartó del camino, aplastando el pie de Balaam contra la pared (Números 22:25).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿En casa de quién se alojaron los espías que Josué envió a Jericó?',
    options: ['Rahab', 'María', 'Salomé', 'Racab'],
    correct: 'Rahab',
    reference: 'Josué 2:1',
    explanation:
      'Los espías enviados por Josué se alojaron en la casa de Rahab, una mujer que vivía en la muralla de Jericó. Ella los escondió y los ayudó a escapar, a cambio de que su familia fuera salvada durante la destrucción de la ciudad (Josué 2).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Con cuántos hombres venció Gedeón a los medianitas?',
    options: ['300 hombres', '350 hombres', '200 hombres', '600 hombres'],
    correct: '300 hombres',
    reference: 'Jueces 7',
    explanation:
      'Gedeón venció a los medianitas con solo 300 hombres, después de que Dios redujera su ejército de 32,000 a 300 para demostrar que la victoria era un milagro divino (Jueces 7:7).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cómo se llamaban las dos nueras de Noemí?',
    options: ['Rut y Orfa', 'Rut y Ester', 'Rut y Rebeca', 'Rut y Lea'],
    correct: 'Rut y Orfa',
    reference: 'Rut 1:4',
    explanation:
      'Las dos nueras de Noemí eran Orfa y Rut. Orfa regresó a su pueblo después de la muerte de su esposo, mientras que Rut se quedó con Noemí y se convirtió en la bisabuela del rey David (Rut 1:4-16).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: 'Según la Biblia, ¿cuál es la raíz de todos los males?',
    options: [
      'El amor al dinero',
      'La desobediencia',
      'Un corazón perverso',
      'La poca fe',
    ],
    correct: 'El amor al dinero',
    reference: '1 Timoteo 6:10',
    explanation:
      'Según 1 Timoteo 6:10, la raíz de todos los males es el amor al dinero. Este versículo advierte que el deseo desmedido de riquezas puede llevar a la tentación y a la perdición.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿En qué monte murió Saúl con sus tres hijos?',
    options: ['Gilboa', 'Hebrón', 'Moriah', 'Tabor'],
    correct: 'Gilboa',
    reference: '1 Samuel 31',
    explanation:
      'Saúl murió en el monte Gilboa, junto con sus tres hijos, durante una batalla contra los filisteos (1 Samuel 31:1-6).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿En qué monte murió Moisés?',
    options: ['Nebo', 'Sinaí', 'Horeb', 'Tabor'],
    correct: 'Nebo',
    reference: 'Deuteronomio 34',
    explanation:
      'Moisés murió en el monte Nebo, que se encuentra en la región de Moab, frente a la tierra prometida que no pudo entrar (Deuteronomio 34:1-5).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Por cuántos días ayunó Moisés?',
    options: ['40 días', 'Nunca ayunó', '7 días', '12 días'],
    correct: '40 días',
    reference: 'Éxodo 34:28',
    explanation:
      'Moisés ayunó durante 40 días y 40 noches en el monte Sinaí, mientras recibía las tablas de la ley de parte de Dios (Éxodo 34:28).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cómo se llamaba el esposo de Jezabel?',
    options: ['Acab', 'Acaz', 'Ocozías', 'Urías'],
    correct: 'Acab',
    reference: '1 Reyes 16:29-31',
    explanation:
      'El esposo de Jezabel era el rey Acab de Israel. Jezabel fue una reina idólatra que promovió la adoración a Baal y persiguió a los profetas de Jehová (1 Reyes 16:31).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Qué sígnica el lugar llamado Gólgota?',
    options: [
      'Lugar de la calavera',
      'Lugar de tristezas',
      'Lugar de llanto',
      'Lugar de muerte',
    ],
    correct: 'Lugar de la calavera',
    reference: 'Marcos 15:22',
    explanation:
      "Gólgota significa 'lugar de la calavera' y es el lugar donde Jesús fue crucificado. Se encuentra cerca de Jerusalén y es un sitio de gran significación en el cristianismo (Mateo 27:33).",
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cuál es el título de Apocalipsis 21:1?',
    options: [
      'Cielo nuevo y tierra nueva',
      'Los mil años',
      'La nueva Jerusalén',
      'Las bodas del cordero',
    ],
    correct: 'Cielo nuevo y tierra nueva',
    reference: '',
    explanation:
      'En Apocalipsis 21:1, se describe la visión del “Nuevo cielo y nueva tierra”, un tema central en la esperanza cristiana de renovación y restauración final.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿En que libro de la Biblia se narra la historia de José y sus hermanos?',
    options: ['Génesis', 'Éxodo', 'Levítico', 'Deuteronomio'],
    correct: 'Génesis',
    reference: 'Génesis 37-50',
    explanation:
      'La historia de José y sus hermanos se encuentra en el libro de Génesis, específicamente en los capítulos 37 al 50.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuál era la nacionalidad de Rut?',
    options: ['Moabita', 'Israelita', 'Edomita', 'Filistea'],
    correct: 'Moabita',
    reference: 'Rut 1:4',
    explanation:
      'Rut era moabita. Moab era un antiguo reino vecino de Israel, y Rut fue una mujer extranjera que se unió a la familia de Noemí.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Quién fue el padre de Abel?',
    options: ['Adán', 'Moisés', 'Caín', 'Abraham'],
    correct: 'Adán',
    reference: 'Génesis 4:1-2',
    explanation:
      'El padre de Abel fue Adán, el primer hombre creado por Dios según la Biblia.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cómo se llamaba la mujer que se dice tenía “ojos delicados”?',
    options: ['Lea', 'Rebeca', 'Raquel', 'Ester'],
    correct: 'Lea',
    reference: 'Génesis 29:17',
    explanation:
      "La mujer mencionada como teniendo 'ojos delicados' era Lea, la esposa de Jacob, quien fue descrita de esta manera en Génesis 29:17.",
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cómo se llamaba el esposo de Débora?',
    options: ['Lapidot', 'Nun', 'Jefté', 'Otoniel'],
    correct: 'Lapidot',
    reference: 'Jueces 4:4',
    explanation:
      'El esposo de Débora, la profetisa y jueza de Israel, se llamaba Lapidot, aunque la Biblia no ofrece muchos detalles sobre él.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Qué oficio tenía Jesús?',
    options: ['Carpintero', 'Herrero', 'Guerrero', 'Soldado'],
    correct: 'Carpintero',
    reference: 'Mateo 13:55 y Marcos 6:3',
    explanation:
      'Jesús era carpintero de oficio, un detalle mencionado en los evangelios, que refleja su vida cotidiana antes de comenzar su ministerio.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      'Un barco enorme construí, por mandato divino, mis vecinos se burlaron de mí, pero lloraron cuando la lluvia vino',
    options: ['Noé', 'Caín', 'Jesús', 'Aarón'],
    correct: 'Noé',
    reference: 'Génesis 6',
    explanation:
      'Esta es una referencia a Noé, quien construyó el arca para salvar a su familia y a los animales del diluvio enviado por Dios.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      'Rubio era mi semblante, fui un experto cazador, por culpa de un guisado, perdí mis derechos de hijo mayor',
    options: ['Esaú', 'Jacob', 'David', 'Saúl'],
    correct: 'Esaú',
    reference: 'Génesis 25',
    explanation:
      'Este es un enigma sobre Esaú, quien era pelirrojo y un hábil cazador. Perdio su derecho de primogenitura por venderlo a su hermano Jacob por un plato de lentejas.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      'De gran estatura fui el terror de Israel, ¿quién podría imaginar que con una honda me podrían vencer?',
    options: ['Goliat', 'Sansón', 'Absalón', 'Faraón'],
    correct: 'Goliat',
    reference: '1 Samuel 17',
    explanation:
      'Este es un enigma sobre Goliat, el gigante filisteo que fue derrotado por el joven David usando solo una honda y una piedra.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      '¿Cuál de los siguientes colores NO eran parte de las cortinas del Tabernáculo?',
    options: ['Bermejo', 'Azul', 'Púrpura', 'Carmesí'],
    correct: 'Bermejo',
    reference: 'Éxodo 26:1',
    explanation:
      'Las cortinas del Tabernáculo, según el libro de Éxodo, eran de colores como azul, púrpura, carmesí y lino fino, pero no incluían colores como verde.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿De qué color era la túnica de José?',
    options: [
      'Muchos colores',
      'Roja y amarilla',
      'Blanca y roja',
      'Púrpura y blanca',
    ],
    correct: 'Muchos colores',
    reference: 'Génesis 37:3',
    explanation:
      'La túnica de José era multicolor, como se describe en Génesis 37:3. Este regalo de su padre Jacob fue la causa de los celos de sus hermanos.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Qué oficio tenía Nehemías?',
    options: ['Copero', 'Mensajero', 'Consejero', 'Cocinero'],
    correct: 'Copero',
    reference: 'Nehemías 1:11',
    explanation:
      'Nehemías era copero del rey Artajerjes de Persia, un puesto de confianza que le permitió obtener permiso para reconstruir los muros de Jerusalén.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿De qué nacionalidad era Moisés?',
    options: ['Hebreo', 'Filisteo', 'Egipcio', 'Moabita'],
    correct: 'Hebreo',
    reference: '',
    explanation:
      'Moisés era hebreo, nacido en una familia israelita, pero fue criado en la corte egipcia por la hija del faraón.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Qué edad tenía Moisés cuando fue descubierto por la hija de Faraón?',
    options: ['3 meses', '7 días', '8 días', '1 mes'],
    correct: '3 meses',
    reference: 'Éxodo 2',
    explanation:
      'Moisés tenía unos tres meses cuando fue encontrado por la hija de Faraón, ya que su madre lo había colocado en una cesta para salvarlo del decreto de muerte que había sobre los niños hebreos.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Cómo se llamaba el pan que caía del cielo y alimentaba a los israelitas en el desierto?',
    options: ['Maná', 'Manac', 'Francés', 'Bimbo'],
    correct: 'Maná',
    reference: 'Éxodo 16',
    explanation:
      'El pan que caía del cielo era llamado maná. Según Éxodo 16, Dios lo envió para alimentar a los israelitas durante su travesía por el desierto.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cómo se llamaba el esposo de María madre de Jesús?',
    options: ['José', 'Juan', 'Lázaro', 'Abraham'],
    correct: 'José',
    reference: 'Mateo 1:16',
    explanation:
      'El esposo de María se llamaba José. Era un hombre justo y de la línea de David, según los evangelios.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      '¿Dónde fue prendido y arrestado Jesús cuando se encontraba orando?',
    options: [
      'Huerto de Getsemaní',
      'Monte de los Olivos',
      'Gólgota',
      'En el templo',
    ],
    correct: 'Huerto de Getsemaní',
    reference: 'Mateo 26, Marcos 14, Lucas 22',
    explanation:
      'Jesús fue arrestado en el Jardín de Getsemaní, cerca de Jerusalén, después de orar allí antes de su crucifixión.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      '¿Quién propuso a su mujer hacerse pasar por su hermana en Egipto, para preservar su vida?',
    options: ['Abraham', 'Enoc', 'Moisés', 'Sem'],
    correct: 'Abraham',
    reference: 'Génesis 12:10-13',
    explanation:
      'Abraham fue quien propuso que su esposa Sara se hiciera pasar por su hermana en Egipto, por temor a que lo mataran por su belleza (Génesis 12:10-20).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Quién fue el segundo rey de Israel?',
    options: ['David', 'Jonatán', 'Saúl', 'Josué'],
    correct: 'David',
    reference: '',
    explanation:
      'El segundo rey de Israel fue David. Fue ungido por el profeta Samuel después de Saúl y es conocido por su valentía, especialmente por derrotar a Goliat.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      "¿Quién condujo a los israelitas a conquistar la 'Tierra Prometida'?",
    options: ['Josué', 'Moisés', 'Caleb', 'Coré'],
    correct: 'Josué',
    reference: '',
    explanation:
      'Josué fue quien condujo a los israelitas a conquistar la Tierra Prometida después de la muerte de Moisés.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      'Fue desterrado a la isla de Patmos, donde escribió el libro de Apocalipsis:',
    options: ['Juan', 'Pablo', 'Bernabé', 'Marcos'],
    correct: 'Juan',
    reference: 'Apocalipsis 1:9',
    explanation:
      'El apóstol Juan fue desterrado a la isla de Patmos, donde escribió el libro de Apocalipsis durante su exilio por su fe en Cristo.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Dónde dijo Jehová que la serpiente heriría a la mujer?',
    options: ['En el calcañar', 'En su orgullo', 'En la cara', 'En la pierna'],
    correct: 'En el calcañar',
    reference: 'Génesis 3:15',
    explanation:
      'En Génesis 3:15, Dios le dice a la serpiente que heriría el talón de la mujer, refiriéndose al conflicto futuro entre el bien y el mal, y la victoria final de Cristo.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Quién pasó una noche encerrado en un foso de leones?',
    options: ['Daniel', 'Jeremías', 'Pedro', 'Pablo'],
    correct: 'Daniel',
    reference: 'Daniel 6',
    explanation:
      'Daniel fue quien pasó una noche en el foso de los leones, pero fue protegido por Dios y salió ileso (Daniel 6).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿En quién se originó el pecado?',
    options: ['Lucifer', 'Eva', 'Adán', 'Caín'],
    correct: 'Lucifer',
    reference: 'Isaías 14',
    explanation:
      'El pecado se originó en Adán y Eva cuando desobedecieron el mandato de Dios en el Jardín del Edén (Génesis 3).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      "¿A qué ciudad se refirió Jesús cuando dijo 'No hay profeta sin honra, sino en su propia tierra y en su casa'?",
    options: ['Nazaret', 'Jerusalén', 'Galilea', 'Belén'],
    correct: 'Nazaret',
    reference: 'Mateo 13:53-58',
    explanation:
      'Jesús se refirió a Nazaret, su ciudad natal, cuando dijo esta frase, señalando que no fue honrado en su propio pueblo (Mateo 13:57).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Qué libro se encuentra entre Amós y Jonás?',
    options: ['Abdías', 'Ninguno', 'Habacuc', 'Joel'],
    correct: 'Abdías',
    reference: '',
    explanation:
      'El libro de Abdías se encuentra entre Amós y Jonás en el Antiguo Testamento. Es el libro más corto del Antiguo Testamento.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cuántas tinajas de agua convirtió Jesús en vino?',
    options: ['Seis', 'Diez', 'Tres', 'Cuatro'],
    correct: 'Seis',
    reference: 'Juan 2:6',
    explanation:
      'Jesús convirtió seis tinajas de agua en vino durante la boda en Caná, en el primer milagro registrado de su ministerio (Juan 2:1-11).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Quién escribió el libro de Proverbios?',
    options: ['Varios autores', 'David', 'Moisés', 'Salomón'],
    correct: 'Varios autores',
    reference: '',
    explanation:
      'El libro de Proverbios fue principalmente escrito por el rey Salomón, conocido por su sabiduría.',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Quién fue profeta durante el reinado de Darío?',
    options: ['Daniel', 'Zacarías', 'Hageo', 'Jeremías'],
    correct: 'Daniel',
    reference: '',
    explanation:
      'El profeta Daniel fue activo durante el reinado de Darío, el rey de los medos, y tuvo visiones y revelaciones importantes en ese tiempo.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Qué significa Bet-el?',
    options: [
      'Casa de Dios',
      'Escalera de Dios',
      'Dios es mi roca',
      'Sueño de Dios',
    ],
    correct: 'Casa de Dios',
    reference: 'Génesis 12:8',
    explanation:
      "Bet-el significa 'Casa de Dios'. Es un lugar importante en la Biblia, conocido por la visión de Jacob de una escalera que llegaba al cielo (Génesis 28:19).",
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Cuántos capítulos tiene el libro de Judas?',
    options: ['Uno', 'Dos', 'Tres', 'Cinco'],
    correct: 'Uno',
    reference: '',
    explanation:
      'El libro de Judas tiene un solo capítulo, y es una epístola breve que advierte contra los falsos maestros y la apostasía.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Qué padre e hijo fueron circuncidados el mismo día?',
    options: [
      'Abraham e Ismael',
      'Isaac y Jacob',
      'Abraham e Isaac',
      'Moisés y Gersón',
    ],
    correct: 'Abraham e Ismael',
    reference: 'Génesis 17:26',
    explanation:
      'Abraham y su hijo Isaac fueron circuncidados el mismo día. Esto se menciona en Génesis 17:23-27.',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Cuánto tiempo anduvo Isaías desnudo y descalzo?',
    options: ['Tres años', 'Tres días', 'Tres meses', 'Nunca hizo eso'],
    correct: 'Tres años',
    reference: 'Isaías 20:3',
    explanation:
      'Isaías anduvo desnudo y descalzo durante tres años como una señal profética de lo que sucedería con Egipto y Etiopía (Isaías 20:2-4).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿En qué libro de la Biblia cuenta que el arcángel Miguel y el diablo disputaban por el cuerpo de Moisés?',
    options: ['Judas', 'Deuteronomio', 'Zacarías', 'Apocalipsis'],
    correct: 'Judas',
    reference: 'Judas 1:9',
    explanation:
      'La disputa entre el arcángel Miguel y el diablo por el cuerpo de Moisés se menciona en Judas 1:9.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question:
      '¿A qué tribu de Israel pertenecía el rey Saúl y el apostol Pablo?,',
    options: ['Benjamín', 'Judá', 'Efraín', 'Otra'],
    correct: 'Benjamín',
    reference: '1 Samuel 9:1-2',
    explanation:
      'Tanto el rey Saúl como el apóstol Pablo pertenecían a la tribu de Benjamín, según la Biblia.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cuántos de los jueces de Israel fueron mujeres?',
    options: ['Una', 'Dos', 'Ninguna', 'Tres'],
    correct: 'Una',
    reference: 'Jueces 4',
    explanation:
      'Solo una mujer fue jueza en Israel: Débora, quien lideró al pueblo en tiempos de guerra (Jueces 4 y 5).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      'En el N.T. aparecía una mujer llamada Lidia ¿qué vendía esta mujer?,',
    options: ['Púrpura', 'Templos de Diana', 'Ungüentos', 'Tiendas'],
    correct: 'Púrpura',
    reference: 'Hechos 16:14',
    explanation:
      'Lidia era vendedora de púrpura, una tela de lujo que se usaba para la ropa de las clases altas. Ella era de Tiatira y se convirtió al cristianismo tras escuchar a Pablo predicar (Hechos 16:14-15).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Cuál es el evangelio que NO registra ninguna predicción de Jesús acerca de su resurreción?',
    options: ['Juan', 'Mateo', 'Marcos', 'Lucas'],
    correct: 'Juan',
    reference: '',
    explanation:
      'El evangelio de Juan es el que no incluye ninguna predicción específica de la resurrección de Jesús. Aunque Jesús habla sobre su muerte y resurrección, no hay un pronóstico claro como en los otros evangelios (Mateo, Marcos y Lucas).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Quién vió a unos ángeles subir y bajar por una escalera?',
    options: ['Jacob', 'Isaac', 'Isaías', 'Jeremías'],
    correct: 'Jacob',
    reference: 'Génesis 28:10-12',
    explanation:
      'Jacob fue quien vio a los ángeles subir y bajar por una escalera en su sueño en Bet-el, como se describe en Génesis 28:12.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cuál es el capítulo más largo de la Biblia?',
    options: ['Salmos 119', 'Apocalipsis 22', 'Job 42', 'Mateo 24'],
    correct: 'Salmos 119',
    reference: '176 versículos',
    explanation:
      'El capítulo más largo de la Biblia es el Salmo 119, que tiene 176 versículos y es conocido por su énfasis en la ley de Dios.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cuál de los siguientes hombres fueron hijos de Raquel?',
    options: [
      'Benjamín y José',
      'Esaú y Jacob',
      'Isaac e Ismael',
      'Rubén y Judá',
    ],
    correct: 'Benjamín y José',
    reference: 'Génesis 35:24',
    explanation:
      'José y Benjamín fueron los hijos de Raquel, la esposa favorita de Jacob, como se relata en Génesis.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Cuántas veces pasó el pueblo de Israel por aguas que se abrieron?,',
    options: ['Dos veces', 'Una vez', 'Tres veces', 'Siete veces'],
    correct: 'Dos veces',
    reference: 'Éxodo 14 y Josué 3',
    explanation:
      'El pueblo de Israel pasó por aguas abiertas dos veces: primero cuando cruzaron el Mar Rojo durante el éxodo (Éxodo 14), y luego cuando cruzaron el río Jordán hacia la Tierra Prometida (Josué 3).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      "¿Qué parábola relató Jesús para responder a la pregunta '¿Quién es mi prójimo?'?",
    options: [
      'El buen samaritano',
      'El hijo pródigo',
      'La oveja perdida',
      'El fariseo y el publicano',
    ],
    correct: 'El buen samaritano',
    reference: 'Lucas 10:25-37',
    explanation:
      'La parábola que Jesús relató para responder a esa pregunta fue la del Buen Samaritano, que se encuentra en Lucas 10:25-37. En ella, un samaritano ayuda a un judío herido, mostrando que el prójimo es cualquiera que necesite ayuda, sin importar su origen.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      "¿Quién dijo 'No temáis; estad firmes, y ved la salvación que Jehová hará hoy con vosotros'?",
    options: ['Moisés', 'Josué', 'Gedeón', 'David'],
    correct: 'Moisés',
    reference: 'Éxodo 14:13',
    explanation:
      'Estas palabras fueron pronunciadas por Moisés en el Mar Rojo, cuando los israelitas temían ser alcanzados por el ejército de Faraón. Moisés les aseguró que Dios les daría la victoria (Éxodo 14:13).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Cómo se llamaba la esposa de Moisés?',
    options: ['Séfora', 'Sara', 'Rebeca', 'Lea'],
    correct: 'Séfora',
    reference: 'Éxodo 2:21',
    explanation:
      'La esposa de Moisés se llamaba Séfora. Era hija de Jetro, el sacerdote de Madián (Éxodo 2:21).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Quién cerró la puerta del arca que construyó Noé?',
    options: ['Jehová', 'Noé', 'Cam', 'Jafet'],
    correct: 'Jehová',
    reference: 'Génesis 7:16',
    explanation:
      'Dios mismo fue quien cerró la puerta del arca después de que Noé y su familia entraron, como se relata en Génesis 7:16.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Dónde estaba situado el Monte Moriah?',
    options: ['Jerusalén', 'Jericó', 'Sinaí', 'Cerca de Ur'],
    correct: 'Jerusalén',
    reference: '2 Crónicas 3:1',
    explanation:
      'El Monte Moriah está ubicado en Jerusalén. Fue el lugar donde Abraham casi sacrificó a su hijo Isaac y más tarde donde se construyó el Templo de Salomón (Génesis 22:2).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Quién escribió el libro de Lamentaciones?',
    options: ['Jeremías', 'Isaías', 'Salomón', 'David'],
    correct: 'Jeremías',
    reference: '',
    explanation:
      'El libro de Lamentaciones fue escrito por el profeta Jeremías, quien lamentó la destrucción de Jerusalén por parte de los babilonios (Lamentaciones 1:1).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿A qué rey se le añadieron 15 años de vida?',
    options: ['Ezequías', 'Josías', 'Ocozías', 'Ezequiel'],
    correct: 'Ezequías',
    reference: 'Isaías 38:5',
    explanation:
      'Al rey Ezequías se le añadieron 15 años de vida después de que oró a Dios y pidió ser sanado de una grave enfermedad (Isaías 38:1-5).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿A quién pertenecía el manto al que David cortó una orilla?',
    options: ['Saúl', 'Samuel', 'Jonatán', 'Urías'],
    correct: 'Saúl',
    reference: '1 Samuel 24:4',
    explanation:
      'El manto pertenecía al rey Saúl. David cortó una orilla de su manto mientras Saúl dormía, lo que luego le permitió mostrarle que no le había hecho daño (1 Samuel 24:4-12).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién predicó en el día de Pentecostés?',
    options: ['Pedro', 'Jesús', 'Pablo', 'Felipe'],
    correct: 'Pedro',
    reference: 'Hechos 2',
    explanation:
      'El apóstol Pedro fue quien predicó en el día de Pentecostés, después de que el Espíritu Santo descendiera sobre los discípulos (Hechos 2:14-41).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién pidió a Dios una señal dos veces?',
    options: ['Gedeón', 'Daniel', 'Otro', 'Abraham'],
    correct: 'Gedeón',
    reference: 'Jueces 6',
    explanation:
      'Gedeón pidió a Dios una señal dos veces, primero con un vellón de lana que debía quedar mojado mientras el suelo permaneciera seco, y luego con el vellón seco y el suelo mojado (Jueces 6:36-40).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cómo se llamaba el padre de Samuel?',
    options: ['Elcana', 'Jared', 'Jeroham', 'Finees'],
    correct: 'Elcana',
    reference: '1 Samuel 1',
    explanation:
      'El padre de Samuel se llamaba Elcana. Él era un hombre de Efraín que tuvo dos esposas: Ana y Penina (1 Samuel 1:1-2).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿Cuántas personas (además de Jesús) estuvieron presentes en la Transfiguración?',
    options: ['Tres', 'Dos', 'Cuatro', 'Uno'],
    correct: 'Tres',
    reference: 'Mateo 17:1, Marcos 9:2, Lucas 9:28',
    explanation:
      'En la Transfiguración, además de Jesús, estuvieron presentes tres discípulos: Pedro, Santiago y Juan (Mateo 17:1-9).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      "¿En qué libro se encuentra la siguiente frase 'y me buscaréis y me hallaréis, porque me buscaréis de todo vuestro corazón'?",
    options: ['Jeremías', 'Isaías', 'Salmos', 'Deuteronomio'],
    correct: 'Jeremías',
    reference: 'Jeremías 29:13',
    explanation:
      'Esta frase se encuentra en el libro de Jeremías 29:13, donde Dios promete a los exiliados que los restaurará si lo buscan sinceramente.',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Cuál es la primera mentira que se registra en la Biblia?',
    options: ['No moriréis', 'No te conozco', 'Soy tu hijo', 'No sé'],
    correct: 'No moriréis',
    reference: 'Génesis 3:4',
    explanation:
      'La primera mentira registrada en la Biblia es dicha por la serpiente en el Jardín del Edén, cuando le dijo a Eva que no moriría si comía del árbol del conocimiento del bien y del mal (Génesis 3:4).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Por qué murió Uza?',
    options: [
      'Por tocar el arca',
      'Por blasfemar',
      'Por robar del anatema',
      'Por adulterio',
    ],
    correct: 'Por tocar el arca',
    reference: '2 Samuel 6:6-7',
    explanation:
      'Uza murió porque tocó el arca del pacto para evitar que cayera cuando los bueyes que la transportaban tropezaron. Dios lo castigó por su irreverencia, ya que solo los levitas podían tocar el arca (2 Samuel 6:6-7).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: "¿Quién fue llamado el 'Tisbita'?",
    options: ['Elías', 'Simón', 'Eliseo', 'Jeremías'],
    correct: 'Elías',
    reference: '1 Reyes 17:1',
    explanation:
      "El profeta Elías fue llamado el 'Tisbita', ya que provenía de la ciudad de Tisbé, en Galilea (1 Reyes 17:1).",
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Cuántos capítulos tiene el libro de Rut?',
    options: ['Cuatro', 'Seis', 'Tres', 'Cinco'],
    correct: 'Cuatro',
    reference: '',
    explanation:
      'El libro de Rut tiene 4 capítulos. Es un libro corto que narra la historia de la moabita Rut y su lealtad hacia su suegra Noemí.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cuál es el nombre del río en el cual fue bautizado Jesús?',
    options: ['Jordán', 'Nilo', 'Éufrates', 'Tigris'],
    correct: 'Jordán',
    reference: 'Mateo 3:13',
    explanation:
      'Jesús fue bautizado en el río Jordán por Juan el Bautista (Mateo 3:13-17).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      '¿En qué libro de la Biblia el pueblo de Israel adora a un becerro de oro hecho por Aarón?',
    options: ['Éxodo', 'Levítico', 'Números', 'Deuteronomio'],
    correct: 'Éxodo',
    reference: 'Éxodo 31:18-32:35',
    explanation:
      'El pueblo de Israel adora a un becerro de oro en el libro de Éxodo, capítulo 32, mientras Moisés estaba en el monte Sinaí.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuál de las siguientes personas NO conocieron la muerte?',
    options: [
      'Enoc y Elías',
      'Elías y Moisés',
      'Sansón y Moisés',
      'Matusalén y Samuel',
    ],
    correct: 'Enoc y Elías',
    reference: 'Génesis 5:22 y 2 Reyes 2:11',
    explanation:
      'Elías y Enoc son las dos personas que no conocieron la muerte según la Biblia. Elías fue llevado al cielo en un torbellino (2 Reyes 2:11), y Enoc fue llevado por Dios (Génesis 5:24).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Qué instrumento musical tocaba David delante de Saúl?',
    options: ['Arpa', 'Címbalo', 'Cítara', 'Trompeta'],
    correct: 'Arpa',
    reference: '1 Samuel 16:23',
    explanation:
      'David tocaba el arpa delante del rey Saúl. Su música calmaba el espíritu atormentado de Saúl (1 Samuel 16:23).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuántos hijos tuvo Isaac?',
    options: ['Dos', 'Doce', 'Uno', 'Ninguno'],
    correct: 'Dos',
    reference: 'Génesis 25:19-26',
    explanation:
      'Isaac tuvo dos hijos, Esaú y Jacob, quienes fueron los patriarcas de las dos principales tribus de Israel (Génesis 25:24-26).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      "¿En qué libro aparece la cita: 'Dios es nuestro amparo y fortaleza, nuestro pronto auxilio en las tribulaciones'?",
    options: ['Salmos', 'Proverbios', 'Cantares', 'Eclesiastés'],
    correct: 'Salmos',
    reference: 'Salmos 46:1',
    explanation:
      'Esta cita aparece en el Salmo 46:1. Es un versículo que expresa confianza en Dios en tiempos de dificultad.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      'Según el evangelio de Lucas ¿qué tenía Jesús por costumbre los sábados?',
    options: ['Ir a la Sinangoga', 'Descansar', 'Sanar enfermos', 'Predicar'],
    correct: 'Ir a la Sinangoga',
    reference: 'Lucas 4:16',
    explanation:
      'Según Lucas 4:16, Jesús tenía por costumbre asistir a la sinagoga los sábados, lo que muestra su observancia de la ley judía.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cuántos hijos e hijas tuvo Job?',
    options: ['Veinte', 'Siete', 'Doce', 'Diez'],
    correct: 'Veinte',
    reference: 'Job 1:2 más Job 42:13',
    explanation:
      'Job tuvo diez hijos: siete hijos y tres hijas, según se menciona en Job 1:2.',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: 'Bienaventurados los pobres en espíritu, porque...',
    options: [
      'De ellos es el reino de los cielos',
      'Ellos verán a Dios',
      'Ellos serán saciados',
      'Ellos serán consolados',
    ],
    correct: 'De ellos es el reino de los cielos',
    reference: 'Mateo 5:3',
    explanation:
      "La frase completa es 'Bienaventurados los pobres en espíritu, porque de ellos es el reino de los cielos.' Esta es la primera bienaventuranza, que aparece en Mateo 5:3.",
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Con qué se comparará la ley de Dios?',
    options: [
      'Con un espejo',
      'Con una espada',
      'Con una fruta',
      'Con el agua',
    ],
    correct: 'Con un espejo',
    reference: 'Santiago 1:23, 2 Corintios 3:18',
    explanation:
      'La ley de Dios se comparará con una lámpara que ilumina el camino, como se menciona en Salmo 119:105.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cuál es nombre del nieto de Adán, hijo de Set?',
    options: ['Enós', 'Enoc', 'Lamec', 'Matusael'],
    correct: 'Enós',
    reference: 'Génesis 4:26',
    explanation:
      'El nombre del nieto de Adán, hijo de Set, fue Enós, quien es mencionado en Génesis 4:26.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question:
      'Según el evangelio de Marcos, Jesús sanó a la suegra de uno de sus discipulos ¿de quién?',
    options: ['Simón', 'Juan', 'Jacobo', 'Andrés'],
    correct: 'Simón',
    reference: 'Marcos 1:29-30',
    explanation:
      'Según Marcos 1:30-31, Jesús sanó a la suegra de Pedro, quien estaba postrada por fiebre.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question:
      '¿A dónde se dirigían los discipulos cuando Jesús se les apareció después de resucitar?',
    options: ['Galilea', 'Betania', 'Jersusalén', 'Samaria'],
    correct: 'Galilea',
    reference: '',
    explanation:
      'Los discípulos se dirigían a Emaús cuando Jesús se les apareció después de su resurrección (Lucas 24:13-31).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: 'Antes de ser rey David era...',
    options: ['Pastor', 'Agricultor', 'Guerrero', 'Futbolista'],
    correct: 'Pastor',
    reference: '1 Samuel 17:34',
    explanation:
      'Antes de ser rey, David era un pastor de ovejas. Fue ungido por Samuel para ser rey, pero no asumió el trono hasta después de la muerte de Saúl (1 Samuel 16:11-13).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿A quién ofreció Pilato liberar en lugar de Jesús?',
    options: ['Barrabás', 'Dos ladrones', 'Juan el Bautista', 'Pedro'],
    correct: 'Barrabás',
    reference: 'Mateo 27:15-21',
    explanation:
      'Pilato ofreció liberar a Barrabás en lugar de Jesús, siguiendo una costumbre de liberar a un prisionero durante la Pascua (Mateo 27:15-26).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      '¿Cuántas piedras lisas cogió David del arroyo en su enfrentamiento con Goliat?',
    options: ['Cinco', 'Una', 'Tres', 'Siete'],
    correct: 'Cinco',
    reference: '1 Samuel 17:40',
    explanation:
      'David cogió cinco piedras lisas del arroyo para enfrentar a Goliat, aunque solo usó una para derrotarlo (1 Samuel 17:40).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién fue Eliseo?',
    options: ['Un profeta', 'Un arquitecto', 'Un apostol', 'Un fariseo'],
    correct: 'Un profeta',
    reference: '1 Reyes 19:16',
    explanation:
      'Eliseo fue el profeta sucesor de Elías. Realizó muchos milagros y fue conocido por su fe y obras poderosas en nombre de Dios (2 Reyes 2:9-15).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      "Jesús dijo 'cuando veáis en el lugar santo la abominación desoladora de que habló el profeta Daniel entonces los que estén en Judea...'",
    options: [
      'Huyan a los montes',
      'Huyan a los campos',
      'Clamen al Padre',
      'Arrepiéntanse',
    ],
    correct: 'Huyan a los montes',
    reference: 'Mateo 24:14-16',
    explanation:
      'Esta cita se encuentra en Mateo 24:15, donde Jesús advierte sobre los tiempos de gran tribulación y la destrucción de Jerusalén.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question:
      "'El hombre que tiene amigos ha de mostrarse amigo; y amigo hay más unido que...'",
    options: ['Un hermano', 'Una esposa', 'Un rey', 'Un padre'],
    correct: 'Un hermano',
    reference: 'Proverbios 18:24',
    explanation:
      "La frase completa es: 'El hombre que tiene amigos ha de mostrarse amigo; y amigo hay más unido que un hermano.' Este versículo se encuentra en Proverbios 18:24.",
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: "¿Quién dijo 'Nunca os conocí'?",
    options: ['Jesús', 'Juan el Bautista', 'Pedro', 'Pablo'],
    correct: 'Jesús',
    reference: 'Mateo 7:21-23',
    explanation:
      "Jesús dijo 'Nunca os conocí' en Mateo 7:23, refiriéndose a aquellos que afirmaron ser seguidores de Él pero no vivieron según su voluntad.",
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Qué tenía Nabot que fue codiciado por un rey?',
    options: ['Una viña', 'Una casa', 'Una mujer', 'Una hija'],
    correct: 'Una viña',
    reference: '1 Reyes 21',
    explanation:
      'Nabot tenía una viña que fue codiciada por el rey Acab. La esposa de Acab, Jezabel, manipuló la situación para que Nabot fuera asesinado y el rey pudiera tomar la viña (1 Reyes 21:1-16).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Con qué otro nombre se le conoce al discipulo Leví de Alfeo?',
    options: ['Mateo', 'Marcos', 'Juan', 'Lucas'],
    correct: 'Mateo',
    reference: 'Marcos 2:14 y Mateo 10:3',
    explanation:
      'El discípulo Leví de Alfeo también es conocido como Mateo, el evangelista. Fue un recaudador de impuestos antes de seguir a Jesús (Mateo 9:9).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿En qué día de la creación separó Dios la luz de las tinieblas?',
    options: ['Primero', 'Segundo', 'Tercero', 'Cuarto'],
    correct: 'Primero',
    reference: 'Génesis 1:4',
    explanation:
      'Dios separó la luz de las tinieblas en el primer día de la creación, como se relata en Génesis 1:3-5.',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Qué recibirán aquellos quienes sean fieles hasta la muerte?',
    options: [
      'Corona de vida',
      'Vida eterna',
      'El fruto de la vida',
      'Moradas',
    ],
    correct: 'Corona de vida',
    reference: 'Apocalipsis 2:10',
    explanation:
      'Aquellos que sean fieles hasta la muerte recibirán la corona de la vida, como se promete en Apocalipsis 2:10.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿De qué ciudad escapó Pablo en un canasto?',
    options: ['Damasco', 'Éfeso', 'Corintios', 'Filipo'],
    correct: 'Damasco',
    reference: '2 Corintios 11:32-33',
    explanation:
      'Pablo escapó de la ciudad de Damasco en un canasto, cuando los gobernantes de la ciudad intentaron matarlo (Hechos 9:25).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿En qué ciudades puso Jeroboam los becerros de oro?',
    options: ['Bet-el y Dan', 'Bet-el y Hai', 'Siquem y Bet-el', 'Hiram y Dan'],
    correct: 'Bet-el y Dan',
    reference: '1 Reyes 12:28-29',
    explanation:
      'Jeroboam puso los becerros de oro en Bet-el y Dan para que el pueblo de Israel no tuviera que ir a Jerusalén a adorar (1 Reyes 12:28-30).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿Cuál fue el nombre de la esposa de Herodes que se había casado con su hermano Felipe?',
    options: ['Herodías', 'Adalía', 'Zila', 'Salomé'],
    correct: 'Herodías',
    reference: 'Mateo 14:3',
    explanation:
      'El nombre de la esposa de Herodes, que se había casado con su hermano Felipe, era Herodías (Marcos 6:17-18).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿Quién reinó por seis años en Israel y empezó su reinado matando a todos sus nietos menos a uno?',
    options: ['Atalía', 'Josabar', 'Jedida', 'Amalía'],
    correct: 'Atalía',
    reference: '2 Reyes 11',
    explanation:
      'Este rey fue Atalía, quien mató a toda la descendencia real excepto a Joás, quien fue escondido y luego fue rey de Judá (2 Reyes 11:1-3).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿Cómo se llamaba el sacerdote encargado del cuidado del pequeño Samuel?',
    options: ['Elí', 'Isaí', 'Elcana', 'Ananías'],
    correct: 'Elí',
    reference: '1 Samuel 1',
    explanation:
      'El sacerdote encargado del cuidado del pequeño Samuel era Elí (1 Samuel 1:24-28).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Gracias a qué emperador persa pudo Nehemías reconstruir los muros de la ciudad de Jerusalén?',
    options: ['Artajerjes', 'Ciro', 'Belsasar', 'Nabucodonosor'],
    correct: 'Artajerjes',
    reference: 'Nehemías 2',
    explanation:
      'Nehemías pudo reconstruir los muros de Jerusalén gracias al emperador persa Artajerjes I, quien le concedió permisos y recursos (Nehemías 2:1-8).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Quién fue puesto en una horca que él mismo había preparado?',
    options: ['Amán', 'Mardoqueo', 'Anías', 'Asuero'],
    correct: 'Amán',
    reference: 'Ester 7:10',
    explanation:
      'Amán, el enemigo de los judíos en el libro de Ester, fue puesto en la horca que él mismo había preparado para Mardoqueo (Ester 7:9-10).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: "¿Quién dijo: '¿De Nazaret puede salir algo de bueno?'?",
    options: ['Natanael', 'Felipe', 'Andrés', 'Herodes'],
    correct: 'Natanael',
    reference: 'Juan 1:46',
    explanation:
      "Natanael dijo: '¿De Nazaret puede salir algo de bueno?' cuando le dijeron que Jesús era de Nazaret (Juan 1:46).",
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Qué nombre puso Jacob al lugar donde soñó con una escalera que ascendía al cielo?',
    options: ['Bet-el', 'Gilgal', 'Eben-ezer', 'Luz'],
    correct: 'Bet-el',
    reference: 'Génesis 28:10-22',
    explanation:
      "Jacob puso el nombre de Bet-el al lugar donde soñó con una escalera que ascendía al cielo, que significa 'Casa de Dios' (Génesis 28:18-19).",
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Qué profesión ejercía Lucas?',
    options: ['Médico', 'Pescador', 'Pastor', 'Recaudador de impuestos'],
    correct: 'Médico',
    reference: 'Colosenses 4:14',
    explanation:
      "Lucas era médico, según se menciona en Colosenses 4:14, donde Pablo lo llama 'el médico amado'.",
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Quién fue juez en Israel durante 20 años en tiempos de los filisteos?',
    options: ['Sansón', 'Jefté', 'Gedeón', 'Otro'],
    correct: 'Sansón',
    reference: 'Jueces 15:20',
    explanation:
      'El juez que gobernó durante 20 años en tiempos de los filisteos fue Samuel, aunque su liderazgo era más como profeta y líder espiritual (1 Samuel 7:15-17).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Cuántos días pasó Jesús en el desierto después de ser bautizado?',
    options: ['40 días', '30 días', '7 días', '120 días'],
    correct: '40 días',
    reference: 'Marcos 1:13',
    explanation:
      'Jesús pasó 40 días en el desierto, donde fue tentado por Satanás, después de ser bautizado (Mateo 4:1-11).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuántas veces fue tentado Jesús en el desierto?',
    options: ['3 veces', '1 vez', '2 veces', '4 veces'],
    correct: '3 veces',
    reference: 'Mateo 4',
    explanation:
      'Jesús fue tentado tres veces por Satanás en el desierto (Mateo 4:1-11).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuál fue la primera plaga de Egipto?',
    options: [
      'Las aguas se tornan en sangre',
      'Las ranas',
      'Los piojos',
      'Las serpientes',
    ],
    correct: 'Las aguas se tornan en sangre',
    reference: 'Éxodo 7:14-25',
    explanation:
      'La primera plaga de Egipto fue la transformación del agua del Nilo en sangre, lo que mató a los peces y provocó una gran pestilencia (Éxodo 7:14-25).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: "¿Quién dijo 'Yo sé que mi Redentor vive'?",
    options: ['Job', 'David', 'Salomón', 'Isaías'],
    correct: 'Job',
    reference: 'Job 19:25',
    explanation:
      'Estas palabras fueron dichas por Job en Job 19:25, expresando su esperanza en la redención a pesar de su sufrimiento.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cómo se llamaba la mujer de Abraham?',
    options: ['Sarai', 'Raquel', 'Milca', 'Séfora'],
    correct: 'Sarai',
    reference: 'Génesis 11:29',
    explanation:
      'La esposa de Abraham se llamaba Sara, quien fue la madre de Isaac (Génesis 17:15).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿En que día de la creación Dios hizo los árboles y las plantas?',
    options: ['Tercero', 'Primero', 'Cuarto', 'Segundo'],
    correct: 'Tercero',
    reference: 'Génesis 1:12-13',
    explanation:
      'Dios creó los árboles y las plantas en el tercer día de la creación (Génesis 1:9-13).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Qué relación tenía Mardoqueo con Ester?',
    options: ['Primo', 'Tío', 'Padre', 'Hermano'],
    correct: 'Primo',
    reference: 'Ester 2:7',
    explanation:
      'Mardoqueo era primo de Ester, y ella fue adoptada por él después de la muerte de sus padres (Ester 2:7).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      "¿A quién dijo Jesús: 'Ve al mar, y echa el anzuelo, y el primer pez que saques, tómalo, y al abrirle la boca, hallarás un estatero'?",
    options: ['Pedro', 'Juan', 'Andrés', 'Tomás'],
    correct: 'Pedro',
    reference: 'Mateo 17:24-27',
    explanation:
      'Jesús le dijo esto a Pedro para que pagara el impuesto del templo (Mateo 17:27).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question:
      '¿De qué tipo de madera estaban hechos los querubines del lugar Santísimo del templo de Salomón?',
    options: ['Olivo', 'Acacia', 'Roble', 'Cedro'],
    correct: 'Olivo',
    reference: '1 Reyes 6:23',
    explanation:
      'Los querubines del lugar Santísimo del templo de Salomón estaban hechos de madera de olivo (1 Reyes 6:23-28).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: "¿Quién es el 'Padre de la Fe'?",
    options: ['Abraham', 'Jesús', 'Moisés', 'Pedro'],
    correct: 'Abraham',
    reference: '',
    explanation:
      "Abraham es conocido como el 'Padre de la Fe' debido a su obediencia a Dios, especialmente en el sacrificio de su hijo Isaac (Romanos 4:11-12).",
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién fue el mejor amigo de David?',
    options: ['Jonatán', 'Saúl', 'Samuel', 'Joab'],
    correct: 'Jonatán',
    reference: '',
    explanation:
      'Jonatán, hijo del rey Saúl, fue el mejor amigo de David. A pesar de las dificultades, su amistad fue fiel y sincera (1 Samuel 18:1-4).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Con quién se casó Booz?',
    options: ['Rut', 'Abigail', 'Ester', 'Elisabet'],
    correct: 'Rut',
    reference: 'Rut 4:13',
    explanation:
      'Booz se casó con Rut, la viuda de Mahlón, y juntos fueron los bisabuelos del rey David (Rut 4:13).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién escribió el libro de Ezequías?',
    options: ['No existe', 'Joel', 'Ezequías', 'Isaías'],
    correct: 'No existe',
    reference: 'Es Ezequiel',
    explanation:
      'El libro de Ezequías no existe como tal. Sin embargo, las historias relacionadas con el rey Ezequías están narradas en 2 Reyes 18-20 y en Isaías 36-39.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      "¿A quién se refiere Isaías con 'Voz que clama en el desierto: Preparad camino a Jehová'?",
    options: ['Juan el Bautista', 'Elías', 'Jesús', 'David'],
    correct: 'Juan el Bautista',
    reference: 'Mateo 3:3',
    explanation:
      'Isaías se refiere al profeta Juan el Bautista, quien predicó en el desierto anunciando la llegada de Jesús (Isaías 40:3; Mateo 3:3).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question:
      "¿Quién dijo 'Señor, si hubieses estado aquí, mi hermano no habría muerto'?",
    options: ['Marta y María', 'Marta', 'La viuda de Serepta', 'Lázaro'],
    correct: 'Marta y María',
    reference: 'Juan 11:21 y Juan 11:32',
    explanation:
      'Estas palabras fueron dichas por Marta, hermana de Lázaro, cuando Jesús llegó después de la muerte de su hermano (Juan 11:21).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Dónde vivía Tabita la discípula?',
    options: ['Jope', 'Damasco', 'Tarso', 'Jerusalén'],
    correct: 'Jope',
    reference: 'Hechos 9:36',
    explanation:
      'Tabita, también llamada Dorcas, vivía en la ciudad de Joppe (Hechos 9:36).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿En qué ciudad ascendió Jesús a los cielos después de resucitar y bendecir a sus discipulos?',
    options: ['Betania', 'Galilea', 'Capernaúm', 'Nazaret'],
    correct: 'Betania',
    reference: 'Lucas 24:50-51',
    explanation:
      'Jesús ascendió a los cielos desde el monte de los Olivos, cerca de Jerusalén, después de resucitar (Hechos 1:9-12).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Quién dirigió la reconstrucción del muro de Jerusalén?',
    options: ['Nehemías', 'Esdras', 'Ciro', 'Artajerjes'],
    correct: 'Nehemías',
    reference: 'Nehemías 2',
    explanation:
      'Nehemías fue quien dirigió la reconstrucción de los muros de Jerusalén durante el exilio de Babilonia (Nehemías 2:17-18).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién mató a seiscientos filisteos con una aguijada de buey?',
    options: ['Samgar', 'Sansón', 'Otoniel', 'Barac'],
    correct: 'Samgar',
    reference: 'Jueces 3:31',
    explanation:
      'Este acto fue realizado por Samgár, uno de los jueces de Israel, como se menciona en Jueces 3:31.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Quién iba a maldecir a Israel, pero tuvo que bendecirlos?',
    options: ['Balaam', 'Balac', 'Jozabad', 'Semaías'],
    correct: 'Balaam',
    reference: 'Números 22',
    explanation:
      'Balaam, un profeta pagano, fue contratado para maldecir a Israel, pero Dios lo obligó a bendecirlos en lugar de maldecirlos (Números 22:12-13).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Quién se convirtió en el primer rey de las 10 tribus que se separaron?',
    options: ['Jeroboam', 'Roboam', 'Salomón', 'Zimri'],
    correct: 'Jeroboam',
    reference: '1 Reyes 12:20',
    explanation:
      'Jeroboam fue el primer rey de las 10 tribus del norte que se separaron del reino de Judá (1 Reyes 12:20).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién aconsejó a David que no matara a su necio marido Nabal?',
    options: ['Abigail', 'Betsabé', 'Mical', 'Ana'],
    correct: 'Abigail',
    reference: '1 Samuel 25:23-26',
    explanation:
      'Abigail, la esposa de Nabal, aconsejó a David que no matara a su esposo, quien había insultado a David (1 Samuel 25:23-31).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Quién fue reprendido por Pablo por negarse a comer con los gentiles?',
    options: ['Pedro', 'Bernabé', 'Lucas', 'Aquila'],
    correct: 'Pedro',
    reference: 'Gálatas 2:11-21',
    explanation:
      'El apóstol Pedro fue reprendido por Pablo por su actitud de no comer con los gentiles, debido a la presión de los judaizantes (Gálatas 2:11-14).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿En qué lugar Elías tuvo un enfrentamiento con los profetas de Baal?',
    options: ['Monte Carmelo', 'Monte Sion', 'Monte Sinaí', 'Monte Ararat'],
    correct: 'Monte Carmelo',
    reference: '1 Reyes 18:19-21',
    explanation:
      'Elías tuvo un enfrentamiento con los profetas de Baal en el monte Carmelo (1 Reyes 18:20-40).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿En qué lugar los creyentes fueron llamados “cristianos” por primera vez?',
    options: ['Antioquía', 'Corintos', 'Jerusalén', 'Éfeso'],
    correct: 'Antioquía',
    reference: 'Hechos 11:26',
    explanation:
      "Los creyentes fueron llamados 'cristianos' por primera vez en la ciudad de Antioquía (Hechos 11:26).",
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿A qué lugar se dirigía Pablo cuando fue cegado en el camino?',
    options: ['Damasco', 'Tarsis', 'Jerusalén', 'Samaria'],
    correct: 'Damasco',
    reference: 'Hechos 9:3',
    explanation:
      'Pablo se dirigía a Damasco cuando fue cegado por una luz celestial y tuvo su encuentro con Jesús (Hechos 9:3-9).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Cuál es el nombre del río en el cual estaba Ezequiel con los exiliados cuando recibió una visión de Dios?',
    options: ['Quebar', 'Jordán', 'Gihón', 'Éufrates'],
    correct: 'Quebar',
    reference: 'Ezequiel 1:1',
    explanation:
      'Ezequiel estaba junto al río Quebar cuando recibió la visión de Dios (Ezequiel 1:1).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question:
      '¿En qué libro se encuentra una descripción de la armadura de Dios?',
    options: ['Efesios 6', '1 Corintios 6', 'Gálatas 3', 'Colosenses 3'],
    correct: 'Efesios 6',
    reference: '',
    explanation:
      'La descripción de la armadura de Dios se encuentra en Efesios 6:10-18.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Quién fue llamado el incrédulo?',
    options: ['Tomás', 'Felipe', 'Juan', 'Simón'],
    correct: 'Tomás',
    reference: 'Juan 20:27',
    explanation:
      "Tomás fue llamado el 'incrédulo' porque dudó de la resurrección de Jesús hasta ver las heridas de Cristo (Juan 20:24-29).",
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién fue llamado rama fructífera?',
    options: ['José', 'David', 'Jesús', 'Abraham'],
    correct: 'José',
    reference: 'Génesis 49:22',
    explanation:
      "El nombre 'rama fructífera' se refiere al Mesías, Jesús, como se menciona en Jeremías 23:5.",
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Quién es el dulce cantor de Israel?',
    options: ['David', 'Daniel', 'Salomón', 'Moisés'],
    correct: 'David',
    reference: '2 Samuel 23:1',
    explanation:
      "El 'dulce cantor de Israel' es David, quien fue conocido por sus salmos y su habilidad para cantar y tocar el arpa (1 Samuel 16:23).",
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cuantas estrellas se inclinaron ante José en su sueño?',
    options: ['11', '14', '12', '13'],
    correct: '11',
    reference: 'Génesis 37:9',
    explanation:
      'En su sueño, José vio 11 estrellas inclinándose ante él, representando a sus 11 hermanos (Génesis 37:9).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cuántos años tardó Salomón para construir el templo?',
    options: ['7 años', '12 años', '20 años', '40 años'],
    correct: '7 años',
    reference: '1 Reyes 6:38',
    explanation:
      'Salomón tardó 7 años en construir el templo de Jerusalén (1 Reyes 6:38).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Por quién se dió 20 piezas de plata?',
    options: ['José', 'Jesús', 'Rebeca', 'Ester'],
    correct: 'José',
    reference: 'Génesis 37:28',
    explanation:
      'Se dieron 20 piezas de plata por el asesinato de Nabot, quien fue asesinado por orden de Jezabel y Acab (1 Reyes 21:20-29).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Quién fue el gobernador romano que sentenció a muerte a Cristo?',
    options: ['Pilato', 'Nerón', 'Julio Cesar', 'Herodes'],
    correct: 'Pilato',
    reference: 'Mateo 27',
    explanation:
      'El gobernador romano que sentenció a muerte a Jesús fue Poncio Pilato (Mateo 27:22-26).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cuántas personas estuvieron en el arca de Noé?',
    options: ['Ocho', 'Siete', 'Seis', 'Nueve'],
    correct: 'Ocho',
    reference: 'Génesis 7:13',
    explanation:
      'En el arca de Noé estuvieron 8 personas: Noé, su esposa, sus tres hijos y sus tres nueras (Génesis 7:7).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Qué significa epístola?',
    options: ['Carta', 'Evangelio', 'Buenas nuevas', 'Salvación'],
    correct: 'Carta',
    reference: '',
    explanation:
      "Epístola significa 'carta' o 'mensaje escrito', y en el contexto bíblico se refiere a las cartas de los apóstoles a las iglesias (Romanos 1:1).",
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Cuál era la fiesta del A.T. que recordaba cuando Dios salvó a los primogénitos de Israel la noche que salieron de Egipto?',
    options: [
      'La Pascua',
      'La fiesta de los panes',
      'Fiesta de la cosecha',
      'La fiesta de Purim',
    ],
    correct: 'La Pascua',
    reference: 'Éxodo 12',
    explanation:
      'La fiesta que recordaba este evento era la Pascua, durante la cual los israelitas sacrificaban un cordero y marcaban sus puertas con su sangre (Éxodo 12:13).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cuáles de éstos animales hablaron?',
    options: [
      'La serpiente y el asna',
      'La serpiente y el cordero',
      'El asna y el dragón',
      'El dragón y el cordero',
    ],
    correct: 'La serpiente y el asna',
    reference: 'Génesis 3:1 y Números 22:28',
    explanation:
      'En la Biblia, solo el asno de Balaam habló, cuando Dios le permitió a la mula abrir su boca para reprender a Balaam (Números 22:28).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Con cuál mujer cometió adulterio David?',
    options: ['Betsabé', 'Elisabet', 'Mical', 'Abigail'],
    correct: 'Betsabé',
    reference: '2 Samuel 11',
    explanation:
      'David cometió adulterio con Betsabé, la esposa de Urías, quien estaba en guerra (2 Samuel 11:2-4).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Cuál era la tribu de Israel encargada del sacerdocio y por tanto apartada para Jehová?',
    options: ['Leví', 'Judá', 'Benjamín', 'Zabulón'],
    correct: 'Leví',
    reference: '',
    explanation:
      'La tribu encargada del sacerdocio era la tribu de Leví (Números 3:6-10).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question:
      'En la armadura de Dios que describe Pablo ¿qué representa el yelmo?',
    options: ['Salvación', 'Espíritu', 'Verdad', 'Fe'],
    correct: 'Salvación',
    reference: 'Efesios 6:17',
    explanation:
      'El yelmo representa la salvación, protegiendo la mente de los creyentes contra los ataques del enemigo (Efesios 6:17).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cuántos hijos varones tuvo Jacob?',
    options: ['Doce', 'Trece', 'Once', 'Diéz'],
    correct: 'Doce',
    reference: 'Génesis 29:31-35:18',
    explanation:
      'Jacob tuvo 12 hijos varones, que llegaron a ser los fundadores de las 12 tribus de Israel (Génesis 35:22-26).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Con quién comparaban a Juan el Bautista?',
    options: ['Elías', 'Eliseo', 'Samuel', 'Isaías'],
    correct: 'Elías',
    reference: 'Mateo 11:7-14',
    explanation:
      'Juan el Bautista fue comparado con Elías, debido a su vida austera y su llamado al arrepentimiento (Mateo 11:14).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Qué edad tenía Abraham cuando nació Isaac?',
    options: ['100 años', '86 años', '102 años', '110 años'],
    correct: '100 años',
    reference: 'Génesis 21:5',
    explanation: 'Abraham tenía 100 años cuando nació Isaac (Génesis 21:5).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Cuál es el libro que está entre Oseas y Amós?',
    options: ['Joel', 'Abdías', 'Jonás', 'Daniel'],
    correct: 'Joel',
    reference: '',
    explanation: 'El libro que está entre Oseas y Amós es el libro de Joel.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿A qué tierra Abraham llevó a Isaac para sacrificarlo?',
    options: ['Moriah', 'Ur', 'Mambre', 'Beerseba'],
    correct: 'Moriah',
    reference: 'Génesis 22:2',
    explanation:
      'Abraham llevó a Isaac a la tierra de Moriah, donde iba a sacrificarlo según la orden de Dios (Génesis 22:2).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿En cuál evangelio NO se narra el encuentro de Jesús con el hombre rico?',
    options: ['Juan', 'Mateo', 'Marcos', 'Lucas'],
    correct: 'Juan',
    reference: 'Mateo 19:15-17, Marcos 10:16-18, Lucas 18:17-19',
    explanation:
      'El encuentro de Jesús con el hombre rico no se narra en el evangelio de Juan, pero sí en Mateo, Marcos y Lucas (Mateo 19:16-30).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿A qué rey se le secó la mano cuando intentó prender a un varón de Dios?',
    options: ['Jeroboam', 'Roboam', 'Uzías', 'Josafat'],
    correct: 'Jeroboam',
    reference: '1 Reyes 13:4',
    explanation:
      'El rey cuyo mano se secó fue el rey Jeroboam, cuando intentó arrestar a un profeta de Dios (1 Reyes 13:4).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Quién es nuestro abogado en el cielo?',
    options: ['Jesús', 'Pablo', 'Abraham', 'El Papa'],
    correct: 'Jesús',
    reference: '1 Juan 2:1',
    explanation:
      'Nuestro abogado en el cielo es Jesucristo, quien intercede por nosotros ante el Padre (1 Juan 2:1).',
    difficulty: 'easy',
  },
  {
    question: '¿Cuál de los siguientes libros fue escrito por varios autores?',
    options: ['Salmos', 'Génesis', 'Éxodo', 'Lucas'],
    correct: 'Salmos',
    reference: '',
    explanation:
      'El libro de los Salmos fue escrito por varios autores, entre ellos David, Asaf, los hijos de Coré y otros (Salmos 72:20).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Cuánto tiempo pasó desde que dejó de llover en el diluvio hasta que la tierra se secó?',
    options: ['150 días', '40 días', '120 días', '7 días'],
    correct: '150 días',
    reference: 'Génesis 7:24',
    explanation:
      'Pasaron 150 días desde que dejó de llover hasta que las aguas del diluvio comenzaron a descender y la tierra se secó (Génesis 8:3-14).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cuántas mujeres entraron en el Arca de Noé?',
    options: ['Cuatro', 'Una', 'Dos', 'Tres'],
    correct: 'Cuatro',
    reference: 'Génesis 7:13',
    explanation:
      'Cuatro mujeres entraron en el arca de Noé: Noé, su esposa, y sus tres nueras (Génesis 7:7).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Qué libro de la Biblia se encuentra entre Ester y Job?',
    options: ['Ninguno', 'Salmos', 'Proverbios', 'Nehemías'],
    correct: 'Ninguno',
    reference: '',
    explanation:
      'El libro que se encuentra entre Ester y Job es el libro de los Salmos.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿Cómo se llamaba el siervo del sumo sacerdote, al cual Pedro le cortó una oreja?',
    options: ['Malco', 'Jairo', 'Eliud', 'Simón'],
    correct: 'Malco',
    reference: 'Juan 18:10',
    explanation:
      'El siervo del sumo sacerdote al que Pedro le cortó una oreja se llamaba Malco (Juan 18:10).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: '¿Cuál fue el número de concubinas de Salomón?',
    options: ['300', '700', '1000', '500'],
    correct: '300',
    reference: '1 Reyes 11:3',
    explanation:
      'Salomón tuvo 300 concubinas además de sus 700 esposas (1 Reyes 11:3).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: "¿Cómo se traduce 'Emanuel'?",
    options: [
      'Dios con nosotros',
      'Dios nuestro',
      'Bendito de Dios',
      'Principe de paz',
    ],
    correct: 'Dios con nosotros',
    reference: 'Mateo 1:23',
    explanation:
      "'Emanuel' se traduce como 'Dios con nosotros' (Isaías 7:14; Mateo 1:23).",
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cuál es el ultimo libro del Antiguo Testamento?',
    options: ['Malaquías', 'Zacarías', 'Oseas', 'Habacuc'],
    correct: 'Malaquías',
    reference: '',
    explanation:
      'El último libro del Antiguo Testamento es el libro de Malaquías.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿En que capítulo del libro de Isaías se describe detalladamente al Mesías?',
    options: ['53', '23', '55', '56'],
    correct: '53',
    reference: '',
    explanation:
      'La descripción detallada del Mesías se encuentra en Isaías 53.',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién fue el padre de Maher-salal-hasbaz?',
    options: ['Isaías', 'Nabucodonosor', 'Nehemías', 'Artajerjes'],
    correct: 'Isaías',
    reference: 'Isaías 8:3',
    explanation:
      'El padre de Maher-salal-hasbaz fue el profeta Isaías (Isaías 8:3).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿Cuáles eran las dimensiones (en codos) del arca construida por Noé?',
    options: [
      '300 x 50 x 30',
      '300 x 30 x 20',
      '200 x 50 x 30',
      '200 x 45 x 30',
    ],
    correct: '300 x 50 x 30',
    reference: 'Génesis 6:15',
    explanation:
      'Las dimensiones del arca de Noé eran 300 codos de largo, 50 codos de ancho y 30 codos de alto (Génesis 6:15).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿De qué material fue hecha el Arca del Pacto para el Tabernáculo en los tiempos de Moisés?',
    options: ['Acacia', 'Oro', 'Olivo', 'Cedro'],
    correct: 'Acacia',
    reference: 'Éxodo 25:10',
    explanation:
      'El Arca del Pacto fue hecha de madera de acacia recubierta de oro (Éxodo 25:10-11).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question:
      '¿Quién construyó el Arca del Pacto para el Tabernáculo en los tiempos de Moisés?',
    options: ['Bezaleel', 'Aholiab', 'Aarón', 'Quelal'],
    correct: 'Bezaleel',
    reference: 'Éxodo 37:1',
    explanation:
      'El Arca del Pacto fue construida por Bezalel, un artesano escogido por Dios (Éxodo 31:2-5).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: "¿Qué es 'Azazel'?",
    options: ['Una cabra', 'Un dios pagano', 'Una ciudad', 'Un monte'],
    correct: 'Una cabra',
    reference: 'Levítico 16:26',
    explanation:
      'Azazel es un término que se refiere a un ser o entidad a la que se enviaba el chivo expiatorio durante el Yom Kipur, el cual se llevaba al desierto (Levítico 16:10).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: "¿Quién dijo '¿Soy yo perro, para que vengas a mí con palos?'?",
    options: ['Goliat', 'Acab', 'Absalón', 'Roboam'],
    correct: 'Goliat',
    reference: '1 Samuel 17:43',
    explanation:
      'Estas palabras fueron dichas por el rey Ben-hadad de Siria, cuando el rey de Israel le envió a un mensajero (2 Reyes 8:13).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: "¿Quién dijo '¿quién podrá gobernar este tu pueblo tan grande?'?",
    options: ['Salomón', 'Josué', 'Moisés', 'Saúl'],
    correct: 'Salomón',
    reference: '1 Reyes 3:9',
    explanation:
      'Estas palabras fueron dichas por el rey Salomón, pidiendo sabiduría para gobernar a Israel (1 Reyes 3:9).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question:
      "¿Quién dijo 'He aquí el fuego y la leña; mas ¿dónde está el cordero para el holocausto?'?",
    options: ['Isaac', 'Abraham', 'Jacob', 'Cam'],
    correct: 'Isaac',
    reference: 'Génesis 22:7',
    explanation:
      'Estas palabras fueron dichas por Isaac a su padre Abraham, cuando iban a sacrificar un cordero en el monte Moriah (Génesis 22:7).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      "¿Quién dijo 'Ordena que en tu reino se sienten estos dos hijos míos, el uno a tu derecha, y el otro a tu izquierda'?",
    options: [
      'La mujer de Zebedeo',
      'La mujer de Felipe',
      'La mujer de Zaqueo',
      'La mujer de Santiago',
    ],
    correct: 'La mujer de Zebedeo',
    reference: 'Mateo 20:21',
    explanation:
      'Estas palabras fueron dichas por la madre de los hijos de Zebedeo a Jesús, pidiendo que sus hijos ocuparan los lugares de honor (Mateo 20:21).',
    difficulty: 'very_hard',
  },
  {
    question: "¿Quién dijo 'Si perezco, que perezca'?",
    options: ['Ester', 'Rut', 'Sara', 'Ana'],
    correct: 'Ester',
    reference: 'Ester 4:16',
    explanation:
      'Estas palabras fueron dichas por Ester cuando decidió presentarse ante el rey sin ser llamada, arriesgando su vida para salvar a su pueblo (Ester 4:16).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: "¿En qué capítulo se encuentra 'Satanás atado por mil años'?",
    options: [
      'Apocalipsis 20',
      'Apocalipsis 21',
      'Apocalipsis 19',
      'Apocalipsis 22',
    ],
    correct: 'Apocalipsis 20',
    reference: '',
    explanation: 'Este evento se describe en Apocalipsis 20:2-3.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: "¿En qué capítulo se encuentra 'El Sermón del monte'?",
    options: ['Mateo 5', 'Mateo 6', 'Mateo 7', 'Mateo 10'],
    correct: 'Mateo 5',
    reference: '',
    explanation: 'El Sermón del Monte se encuentra en Mateo 5, 6 y 7.',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cuál profeta se casa con una prostituta?',
    options: ['Oseas', 'Joel', 'Abdías', 'Amós'],
    correct: 'Oseas',
    reference: 'Oseas 1',
    explanation:
      'El profeta Oseas se casó con Gomer, una mujer de vida desordenada, como símbolo del amor de Dios por Israel (Oseas 1:2).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Quién apareció con Jesús en la Transfiguración?',
    options: [
      'Moisés y Elías',
      'Enoc y Elías',
      'Moisés e Isaías',
      'Eliseo y Elías',
    ],
    correct: 'Moisés y Elías',
    reference: 'Mateo 17:3',
    explanation:
      'En la Transfiguración, Moisés y Elías aparecieron junto a Jesús (Mateo 17:3).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      '¿En que libro del A.T. se encuentran las palabras “Dios mío, Dios mío, ¿por qué me has desamparado?”?',
    options: ['Salmos', 'Jeremías', '1 Reyes', 'Eclesiastés'],
    correct: 'Salmos',
    reference: 'Salmos 22:1',
    explanation:
      'Estas palabras se encuentran en el Salmo 22:1, y también son citadas por Jesús en la cruz (Mateo 27:46).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿A qué edad murió Noé?',
    options: ['950 años', '930 años', '955 años', '940 años'],
    correct: '950 años',
    reference: 'Génesis 9:29',
    explanation: 'Noé murió a la edad de 950 años (Génesis 9:29).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿A qué edad murió Moisés?',
    options: ['120 años', '110 años', '130 años', '100 años'],
    correct: '120 años',
    reference: 'Deuteronomio 34:1-12',
    explanation: 'Moisés murió a la edad de 120 años (Deuteronomio 34:7).',
    difficulty: 'hard',
  },
  {
    question: '¿Cuál era la estatura de Goliat?',
    options: [
      '6 codos y un palmo',
      '6 codos y 1/2 palmo',
      '6 codos y 2 palmos',
      '6 codos y 3 palmos',
    ],
    correct: '6 codos y un palmo',
    reference: '1 Samuel 17:4',
    explanation:
      'Goliat medía 6 codos y un palmo, aproximadamente 2.90 metros (1 Samuel 17:4).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question:
      'El profeta me mando 7 veces a bañar, tenía que obedecerle, para mi lepra poder sanar',
    options: ['Naamán', 'Felipe', 'Eunuco', 'Eliseo'],
    correct: 'Naamán',
    reference: '2 Reyes 5:1-27',
    explanation:
      'Este es el relato de Naamán, quien fue sanado de su lepra después de obedecer las instrucciones del profeta Eliseo (2 Reyes 5:10-14).',
    difficulty: 'medium',
  },
  {
    question: '¿Quién bautizó a Jesús?',
    options: ['Pedro', 'Juan el Bautista', 'Santiago', 'Andrés'],
    correct: 'Juan el Bautista',
    reference: 'Mateo 3:13-17',
    explanation:
      'Juan el Bautista bautizó a Jesús en el río Jordán (Mateo 3:13).',
    difficulty: 'easy',
  },
];
